[Kowloon_Park_201008.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kowloon_Park_201008.jpg "fig:Kowloon_Park_201008.jpg")

**九龍公園**（）位於[香港](../Page/香港.md "wikilink")[九龍](../Page/九龍.md "wikilink")[尖沙咀](../Page/尖沙咀.md "wikilink")，前身是[威菲路軍營](../Page/威菲路軍營.md "wikilink")，軍營於1967年正式關閉，並且移交予[市政局發展為文娛康樂用途](../Page/市政局_\(香港\).md "wikilink")，遂於1970年開闢原來地址為[公園](../Page/公園.md "wikilink")，是[九龍區第二大的](../Page/九龍區.md "wikilink")[公園](../Page/公園.md "wikilink")（僅次於[摩士公園](../Page/摩士公園.md "wikilink")），佔地13.47[公頃](../Page/公頃.md "wikilink")，由[康樂及文化事務署管理](../Page/康樂及文化事務署.md "wikilink")。

## 歷史

九龍公園前身是[威菲路軍營](../Page/威菲路軍營.md "wikilink")，1967年，[駐港英軍停止使用該軍營後](../Page/駐港英軍.md "wikilink")，[市政局於](../Page/市政局.md "wikilink")1970年2月於原來地址改為興建公園，佔地11.79公頃，並且在1970年6月24日，第24任[香港總督](../Page/香港總督.md "wikilink")[戴麟趾](../Page/戴麟趾.md "wikilink")[爵士主持揭幕](../Page/爵士.md "wikilink")<small>\[1\]</small>。公園曾經在1980年代初由前[英皇御准香港賽馬會耗資達](../Page/英皇御准香港賽馬會.md "wikilink")3億港元進行重新興建工程，並且在1989年2月完成擴建，面積擴展至13.3公頃，新增了室內游泳池及運動場設施。另外，兒童歷奇樂園仍然有當年軍營炮台的遺跡。

九龍公園曾經一度成為香港博物館（今[香港歷史博物館](../Page/香港歷史博物館.md "wikilink")）的臨時館址，該館所處的建築物原來為於1910年落成威菲路軍營**S61**及**S62**營房。1983年從[星光行搬遷到該公園內的舊軍營內](../Page/星光行.md "wikilink")。直至1998年位於[漆咸道南](../Page/漆咸道南.md "wikilink")100號的新館落成為止。1998年至2005年這兩幢建築物一直空置，後來經過文物復修工程，成為了今日[古物古蹟辦事處的](../Page/古物古蹟辦事處.md "wikilink")[香港文物探知館](../Page/香港文物探知館.md "wikilink")，於2005年10月正式開放。館內有專題展覽廳、演講廳、教育活動室及參考圖書館等設施。

<File:HK> Kowloon Park Statue.jpg|已拆卸的「軸心塔」 <File:HK> KowloonPark
Beijing2008CountdownClock.JPG|於[2008年北京奥运会舉行前的倒计时牌](../Page/2008年北京奥运会.md "wikilink")
<File:Footbridge> connecting Kowloon Park and China Hong Kong City (Hong
Kong).jpg|橫跨[廣東道通往](../Page/廣東道.md "wikilink")[中港城平台的行人天橋](../Page/中港城.md "wikilink")，入口位於鳥湖的西面

## 公園全景

[Kowloon_Park_Pano_2014.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kowloon_Park_Pano_2014.jpg "fig:Kowloon_Park_Pano_2014.jpg")

## 設施

[Kowloon_Park_Swimming_Pool_Overview_201404.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kowloon_Park_Swimming_Pool_Overview_201404.jpg "fig:Kowloon_Park_Swimming_Pool_Overview_201404.jpg")
[Kowloon_Park_Pool_Pavilion_2010.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kowloon_Park_Pool_Pavilion_2010.jpg "fig:Kowloon_Park_Pool_Pavilion_2010.jpg")
[Kowloon_Park_HK.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kowloon_Park_HK.JPG "fig:Kowloon_Park_HK.JPG")
[Kowloon_Park643.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kowloon_Park643.jpg "fig:Kowloon_Park643.jpg")

  - 香港漫畫星光大道

[香港漫畫星光大道位於功夫閣和藝趣坊之間](../Page/香港漫畫星光大道.md "wikilink")。

  - 香港文物探知館

<!-- end list -->

  - 衞生教育展覽及資料中心

[衛生教育展覽及資料中心位於前](../Page/衛生教育展覽及資料中心.md "wikilink")[威菲路軍營S](../Page/威菲路軍營.md "wikilink")4座。

  - 九龍公園游泳池

[九龍公園游泳池位於公園大樓東翼](../Page/九龍公園游泳池.md "wikilink")。

  - 九龍公園體育館

[九龍公園體育館位於公園大樓西翼](../Page/九龍公園體育館.md "wikilink")。

[File:HK_KlnPark_HongKongHeritageDiscoveryCentre.JPG|香港文物探知館](File:HK_KlnPark_HongKongHeritageDiscoveryCentre.JPG%7C香港文物探知館)
[File:HK_KlnPark_HealthEducationExhibitionAndResourceCentre.JPG|衞生教育展覽及資料中心](File:HK_KlnPark_HealthEducationExhibitionAndResourceCentre.JPG%7C衞生教育展覽及資料中心)
[File:HK_KowloonParkSwimmingPool_Entrance.JPG|九龍公園游泳池入口](File:HK_KowloonParkSwimmingPool_Entrance.JPG%7C九龍公園游泳池入口)
<File:KowloonParkSwimmingPool> 20070525.jpg|九龍公園戶外游泳池
[File:HK_KowloonParkSportsCentre_Entrance.JPG|九龍公園體育館入口](File:HK_KowloonParkSportsCentre_Entrance.JPG%7C九龍公園體育館入口)

  - 兒童歷奇樂園

將公園山丘上原軍營的堡壘和炮台改裝成遊樂場。

  - 迷宮花園

面積約800平方米，由竹編圍牆組成，簡樸而有趣。

  - 小型足球場

九龍公園設有有一個硬地小型足球場暨手球場，有[泛光燈可供晚間比賽](../Page/泛光燈.md "wikilink")。

  - 藝趣坊攤檔

九龍公園長廊逢星期日及公眾假期下午設有售賣工藝品、傳統食品或提供繪畫、攝影和人像素描等的攤檔。

  - 鳥湖

前身是兒童遊樂場，1989年改建為鳥湖。佔地面積約1,000平方米的水禽湖，包括兩個池塘－大型[紅鸛池塘和較小的水禽池塘](../Page/紅鸛.md "wikilink")，合共飼養了
20 個不同品種的 200 多隻雀鳥。鳥湖側有[石牆樹](../Page/香港石牆樹.md "wikilink")。

  - 百鳥苑

百鳥苑設有7個籠舍，飼養38個品種合共140多隻雀鳥。

  - 中國式花園

仿照中式園林，花園內有一個由石景瀑布連接的荷花池，池中建有中國式涼亭。

  - 雕塑廊及雕塑園

雕塑廊是個園景區，面積15,000平方米，分為兩部分，第一部分是由香港及外國年青藝術家創作的12件雕塑作品供長期展出；另一部分為8個小園地，用作輪流或短期陳列著名藝術家的雕塑作品。此園之南為一個以[牛頓雕像為中心的圓形花廊](../Page/牛頓.md "wikilink")。

[File:HK_KowloonPark_MazeGarden.JPG|迷宮花園](File:HK_KowloonPark_MazeGarden.JPG%7C迷宮花園)
[File:HK_KlnPark_DiscoveryPlayground.JPG|兒童歷奇樂園](File:HK_KlnPark_DiscoveryPlayground.JPG%7C兒童歷奇樂園)
<File:KowloonPark> 20070525.jpg|鳥湖
[File:HK_KlnPark_Aviary.JPG|百鳥苑](File:HK_KlnPark_Aviary.JPG%7C百鳥苑)
[File:HK_KlnPark_ConceptOfNewton.JPG|由](File:HK_KlnPark_ConceptOfNewton.JPG%7C由)[英國雕塑家鮑洛齊創作的](../Page/英國.md "wikilink")「牛頓的構思」

  - 榕樹園

園內設有座位和棋盤，栽有兩棵高大的老榕樹，從這裡可眺望小型足球場。

其中一棵[細葉榕是全香港最大](../Page/細葉榕.md "wikilink")、樹幹最粗的榕樹，高15米，樹冠闊20米，樹幹直徑4米，樹齡超過200年，在1997年被選為「香港市區樹王」，亦是康文署古樹名木之一<small>\[2\]</small>。九龍公園於1989年重建時令到部分樹根部受到創傷，加上重建後，榕樹周邊鋪上地磚，妨礙空氣和水份滲透入泥土中，影響了樹木根部的呼吸和發展，亦令榕樹受到真菌的感染<small>\[3\]</small>。於2007年8月13日下午1時15分，在連續遭受[颱風吹襲和大雨沖擊後](../Page/颱風.md "wikilink")，其中三分一的樹幹向旁邊的足球場看台塌下<small>\[4\]</small>。康文署事後以鋼纜鞏固其餘尚未倒塌的樹幹。

[File:HK_KowloonPark_ChineseBanyan_2008_05.JPG|以鋼纜鞏固樹幹（2008.05](File:HK_KowloonPark_ChineseBanyan_2008_05.JPG%7C以鋼纜鞏固樹幹（2008.05)）

[File:HK_KowloonPark_ChineseBanyan_2009.JPG|逐漸回復生氣（2009.10](File:HK_KowloonPark_ChineseBanyan_2009.JPG%7C逐漸回復生氣（2009.10)）
[File:HK_KowloonPark_ChineseBanyan_2011.JPG|難復舊觀（2011.06](File:HK_KowloonPark_ChineseBanyan_2011.JPG%7C難復舊觀（2011.06)）

  - 樹木研習徑

於2005年九龍公園開闢了一段樹木研習徑，種有35種香港常見的顯花品種，供市民學習樹木及作觀賞之用<small>\[5\]</small>。此樹木研習徑內的樹木有：


  - [木油樹](../Page/木油樹.md "wikilink")
  - [洋紫荊](../Page/洋紫荊.md "wikilink")
  - [紅花羊蹄甲](../Page/紅花羊蹄甲.md "wikilink")
  - [宮粉羊蹄甲](../Page/宮粉羊蹄甲.md "wikilink")
  - [白花羊蹄甲](../Page/白花羊蹄甲.md "wikilink")
  - [木棉](../Page/木棉.md "wikilink")
  - [紅千層](../Page/紅千層.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [串錢柳](../Page/串錢柳.md "wikilink")
  - [豬腸豆](../Page/豬腸豆.md "wikilink")
  - [鐵刀木](../Page/鐵刀木.md "wikilink")
  - [黃槐](../Page/黃槐.md "wikilink")
  - [魚木](../Page/魚木.md "wikilink")
  - [鳳凰木](../Page/鳳凰木.md "wikilink")
  - [水石榕](../Page/水石榕.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [刺桐](../Page/刺桐.md "wikilink")
  - [龍牙花](../Page/龍牙花.md "wikilink")
  - [雞公花](../Page/雞公花.md "wikilink")
  - [象牙花](../Page/象牙花.md "wikilink")
  - [紅花銀樺](../Page/紅花銀樺.md "wikilink")
  - [銀樺](../Page/銀樺.md "wikilink")
  - [黃槿](../Page/黃槿.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [藍花楹](../Page/藍花楹.md "wikilink")
  - [複葉欒樹](../Page/複葉欒樹.md "wikilink")
  - [大花紫薇](../Page/大花紫薇.md "wikilink")
  - [荷花玉蘭](../Page/荷花玉蘭.md "wikilink")
  - [二喬木蘭](../Page/二喬木蘭.md "wikilink")
  - [白千層](../Page/白千層.md "wikilink")
  - [楝](../Page/楝.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [白蘭](../Page/白蘭.md "wikilink")
  - [雙翼豆](../Page/雙翼豆.md "wikilink")
  - [紅雞蛋花](../Page/紅雞蛋花.md "wikilink")
  - [雞蛋花](../Page/雞蛋花.md "wikilink")
  - [紫檀](../Page/紫檀.md "wikilink")
  - [火焰木](../Page/火焰木.md "wikilink")
  - [繖楊](../Page/繖楊.md "wikilink")

[File:HK_KowloonPark_TreeWalk.JPG|九龍公園樹木研習徑](File:HK_KowloonPark_TreeWalk.JPG%7C九龍公園樹木研習徑)

<File:Callistemon> rigidus 01.jpg|公園內一株串錢柳
<File:HK_KowloonPark_Hibiscus> tiliaceus.JPG|公園內一株黃槿
[File:HK_KowloonPark_GoldenShowerTree_LCSDYTM62.JPG|公園內樹齡約80歲的豬腸豆](File:HK_KowloonPark_GoldenShowerTree_LCSDYTM62.JPG%7C公園內樹齡約80歲的豬腸豆)

  - 其他

尚有回歸十年紀念園、「生命·愛」花園、健身徑、兒童遊樂場、迷宮花園、瑰麗花園、天台花園、露天廣場、長廊、瞭望台、保育園地等……

<File:The> Tenth Anniversary Memorial Garden in Kowloon Park (Hong
Kong).jpg|回歸十年紀念園 <File:HK_KowloonPark_Garden_of_Life.JPG>|「生命·愛」花園
[File:HK_KowloonPark_ColourGarden.JPG|瑰麗花園](File:HK_KowloonPark_ColourGarden.JPG%7C瑰麗花園)
<File:HK> TST Kln Park square visitors view The Victoria Towers Nov-2015
DSC.JPG|露天廣場
[File:HK_KowloonPark_Loggia.JPG|長200米的有蓋長廊](File:HK_KowloonPark_Loggia.JPG%7C長200米的有蓋長廊)

## 未來發展

政府正研究在九龍公園進行地下空間發展，擬設停車場、商舖、食肆、社區及體育設施，料建成後可貫通[尖沙咀站](../Page/尖沙咀站.md "wikilink")、尖沙咀西海傍、尖沙咀東、[西九文化區和高鐵](../Page/西九文化區.md "wikilink")[西九龍站](../Page/西九龍站.md "wikilink")。

## 禁煙安排

此場地（除吸煙區外）禁止[吸煙](../Page/吸煙.md "wikilink")。

## 途經之公共交通服務

<div class="NavFrame collapsed" style="color: black; background-color: yellow; margin: 0 auto; padding: 0 10px; text-align: left;">

<div class="NavHead" style="background-color: yellow; margin: 0 auto; padding: 0 10px; font-weight:normal;">

**交通路線列表**

</div>

<div class="NavContent" style="background-color: yellow; margin: 0 auto; padding: 0 10px;">

  - [港鐵](../Page/港鐵.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - <font color="{{荃灣綫色彩}}">█</font>[荃灣綫](../Page/荃灣綫.md "wikilink")：[佐敦站C](../Page/佐敦站.md "wikilink")1出口、[尖沙咀站A](../Page/尖沙咀站.md "wikilink")1出口
  - <font color="{{西鐵綫色彩}}">█</font>[西鐵綫](../Page/西鐵綫.md "wikilink")：[柯士甸站F出口](../Page/柯士甸站.md "wikilink")、[尖東站N](../Page/尖東站.md "wikilink")5出口

<!-- end list -->

  - [巴士](../Page/香港巴士.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [專線小巴](../Page/香港小巴.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [天星小輪](../Page/天星小輪.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [尖沙咀碼頭下船後](../Page/尖沙咀碼頭.md "wikilink")，沿[梳士巴利道及](../Page/梳士巴利道.md "wikilink")[彌敦道步行約](../Page/彌敦道.md "wikilink")10分鐘

</div>

</div>

## 詮釋

## 外部連結

  - [九龍公園](http://www.lcsd.gov.hk/tc/parks/kp)
  - [香港漫畫星光大道](http://www.comicavenue.hk/)

[Category:尖沙咀](../Category/尖沙咀.md "wikilink")
[Category:彌敦道](../Category/彌敦道.md "wikilink")
[Category:油尖旺區公園](../Category/油尖旺區公園.md "wikilink")
[九](../Category/香港賽馬會.md "wikilink")

1.  [九龍公園歷史背景](http://www.lcsd.gov.hk/tc/parks/kp/) 康樂及文化事務署
2.  [九龍公園榕樹王](http://www.conservancy.org.hk/conser/tree/banyankingC.htm)
3.  [康文署惋惜九龍公園大榕樹部分樹幹塌下](http://www.info.gov.hk/gia/general/200708/13/P200708130244.htm)
4.  [半棵塌下 200
    歲榕樹王瀕死](http://hk.apple.nextmedia.com/news/art/20070814/10024482)
5.  [香港政府新聞公報](http://www.lcsd.gov.hk/b5/ppr_release_det.php?pd=20050520&ps=04)
    ，載康樂及文化事務署，2005年5月20日